%resultados(gráficos), discussão física dos resultadosos
\section{Resultados e discussão}
\subsection{Queda de um grave}
\par
Usou-se nesta secção o lagrangeano indicado
na eq. \ref{laggrav}.

\begin{equation}
  L(x,\dot{x})=m\frac{\dot{x}^2}{2}-mgx,~g=10
  \label{laggrav}
\end{equation}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=6cm]{grav_10000.png}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{$L(x,\dot{x})=\frac{\dot{x}^2}{2}-gx, g=10, x(0)=0, x(2)=5$}
    \label{grav}
\end{figure}

Nesta figura observa-se uma queda livre de um grave com as condições iniciais
e finais dadas na legenda. Os resultados mostram a convergência do método.
Foram usados dados de 10000 em 10000 iterações pelos intervalos. Repare-se como
as linhas vão aproximando a solução final prevista teoricamente, indicada a
azul.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=6cm]{grav_10000_det.png}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{figura anterior em detalhe}
    \label{gravdet}
\end{figure}

Neste detalhe da fig. \ref{grav} observa-se exactamente o que é falado na descrição do método.
Perto da solução final, o raio tem de ser mais pequeno para serem
criadas condições para a ação diminuir de maneira mais constante.
Assim, o número de iterações necessário para a ação diminuir é bastante
maior comparativamente ao raio maior. Observa-se portanto que perto da solução final
a distribuição dos pontos quase que não se altera. O raio final (dado) foi de $2\times 10^{-5}$ e o
número de iterações (uma iteração corresponde a percorrer todo o intervalo) foi 101394.
A ação foi diminuida de $580.75$ na trajectória inicial para $547.42006$
na trajectória final, que difere em $0.00006$ da ação teórica, (que foi entendida como a ação final, calculada
para uma tolerância $2\times 10^{-8}$. Esta apresenta pontos quase correspondentes à curva teórica, como
mostrado em \ref{det_tol}, à direita).

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{%
  \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
    \includegraphics{grav_det_2e5.png}
    \includegraphics{grav_det_2e8.png}
   \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Resultados ampliados para raio final $2\times 10^{-5}$ (esquerda) e $2\times 10^{-7}$ (direita)}
    \label{det_tol}
\end{figure}

A fig.\ref{det_tol} ilustra o poder da tolerância dada no que toca à precisão dos resultados. Para uma tolerância
(limite mínimo de raio) maior (à esquerda) obtiveram-se desvios de aproximadamente $2\times 10^{-3}$ à solução
teórica, enquanto que para o mesmo ponto e uma tolerância mais pequena
melhorou-se esse resultado para $20\times 10^{-6} $, à custa de mais 60000 iterações (160000 contra 100000).
\par

De modo a testar o critério de mudança de raio, realizou-se para as mesmas condições indicadas na legenda
da fig.\ref{grav} 60000 iterações, usando sempre $R^n$. Apresentam-se os resultados na tab.\ref{tabrn}.

\begin{table}[H]
  \centering
    \begin{tabular}{c|c|c}
    \toprule%
    \hline%
    $n$  & $S_{final}$      & $R_{final}$ \\\hline
    $1$  & $558.6$ & $1.1\times 10^{-12}$ \\
    $2$  & $547.9$ & $8.7\times 10^{-4}$ \\
    $3$  & $548.2$ & $3.9\times 10^{-2}$ \\
    $4$  & $550.2$ & $7.2\times 10^{-2}$ \\
    $5$  & $552.2$ & $1.6\times 10^{-1}$ \\ \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Dados obtidos utilizando referência $dS$ maior ou menor que $R^n$ para aumentar e diminuir raio, no final de 60000 iterações}
    \label{tabrn}
\end{table}

\par
Como se pode verificar facilmente, o $n$ tal que a acção final $S_{final}$ é menor para $n=2$. No entanto,
o $n$ ideal pode variar com o número de divisões que se efetua, visto que se houver mais divisões, a
variação de um ponto causa um efeito muito maior na velocidade. Este programa deve ser então utilizado
metodicamente.
Deve-se definir primeiro o Lagrangeano pretendido as condições 
iniciais e número de intervalos pretendido e depois deve-se escolher
um número de iterações relativamente baixo e perceber qual dos $n$ 
atinge uma diminuição da ação mais rápida. 
Escolhendo esse $n$ garantimos a melhor convergência do método.

\subsection{Oscilador Harmónico}
Usou-se nesta secção o lagrangeano indicado
na eq.\ref{osc}

\begin{equation}
  L(x,\dot{x})=m\frac{\dot{x}^2}{2}-k\frac{x^2}{2},~k=1,~m=1
  \label{osc}
\end{equation}
\par

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=6cm]{osc_har_10000.png}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{$L(x,\dot{x})=\frac{\dot{x}^2}{2}-\frac{x^2}{2},~x(t=0)=0,~x(t=1.5)=5$}
    \label{osciladorharm}
\end{figure}

Neste caso temos um Lagrangiano correspondente a um oscilador harmónico, com
m=k=1.
De facto, este Lagrangiano só oferece bons resultados quando a diferença
entre os tempos inicial e final são inferiores a meio período. Para diferenças
maiores a solução final é um extremo da ação mas não necessariamente um
mínimo \cite{energia}, o que impossibilita a sua obtenção com este método.
\par
Neste caso, com um tempo inferior a meio período, obtiveram-se os bons
resultados presentes na fig. \ref{osciladorharm}. Tal como na fig.\ref{grav},
estão indicados os pontos de 10000 em 10000 iterações. Verifica-se uma
convergência forte. O raio limite foi $2\times 10^{-5}$ , o que levou a um número
de iterações igual a 109696. A ação diminuiu de $835.369948$ para $834.173256$.
A diferença deste último valor ao que se obtém para um raio limite de $2\times 10^{-8}$
é $9\times 10^{-6}$, que se pode aproximar ao desvio em relação à ação obtida para a curva
teórica.
\par

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=6cm]{osc_har_10000_det.png}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Detalhe}
    \label{osciladorharmdet}
\end{figure}

Neste detalhe da fig.\ref{osciladorharm}, verifica-se a convergência,
cada vez mais lenta, de um ponto em direção à solução teórica a azul.
Pode observar-se que a distância dos pontos
à solução pautou-se por menos de um centímetro.

\subsection{Potencial Centrífugo}
Usou-se nesta secção o lagrangeano indicado
na eq.\ref{desosc}
\begin{equation}
  L(x,\dot{x})=m\frac{\dot{x}^2}{2}+k\frac{x^2}{2},~k=5,~m=1
  \label{desosc}
\end{equation}

Escolhendo-se as coordenadas inicial e final de modo
a que a solução teórica seja apenas a exponencial decrescente
(e não a soma de duas exponenciais como é esperado)
obtemos a figura \ref{desoscilador}.
\par

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=6cm]{desosc_5000.png}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Potencial Centrífugo, $x(t=0)=5$ e $x(t=5)=5e^{-5}$}
    \label{desoscilador}
\end{figure}

Assinala-se na figura anterior os pontos obtidos para 100 divisões, constantes
indicadas na legenda da figura. Desta feita a convergência é muito mais alta.
Cada iteração no gráfico apresentado dista 5000 iterações da anterior.
Atingiu-se um raio inferior a $2\times 10^{-5}$ para 28257 iterações.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=6cm]{desosc_det.png}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Potencial Centrífugo, Detalhe}
    \label{desoscilador}
\end{figure}

A distância à curva teórica no final dessas iterações foi, como
se pode verificar, perto de $10^{-4}$. A ação foi diminuída
de $46.903840$ para a reta inicial para $25.021579$ no resultado final.
A diferença em relação ao valor teórico foi cerca de $2\times 10^{-6}$.
\par
\subsection{Curva {\it Brachistochrone}}
\par
Usou-se nesta secção o lagrangeano indicado na eq. \ref{bra}.

\begin{equation}
  L(y,\dot{y},z)=\sqrt{\frac{\dot{y}^2+1}{2gz}}
  \label{brach}
\end{equation}

Neste caso, entenda-se $S=\int L$  como o tempo que uma conta demora a chegar
de uma posição $(x_i,y_i)$ a outra $(x_f,y_f)$. A partir desta definição,
percebe-se que se está a encontrar a trajectória $x(t),y(t)$ tal que o tempo
decorrido no total seja mínimo.
\par
Utilizou-se as condições iniciais indicadas na legenda
da figura de modo a que na solução teórica da curva

\begin{align}
  y(t)=\frac{1}{2}k^2(\theta-\sin(\theta))\\
  x(t)=\frac{1}{2}k^2(1-\cos(\theta))
\end{align}

se tenha $k=1$. A solução do problema não depende do valor de g, visto
que ao multiplicarmos o lagrangeano por $\sqrt{g}$ ficamos sem qualquer
dependência em $g$, mantendo a mesma equação do movimento.
\par

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=6cm]{bra.png}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{{\it Brachistochrone}, $x_i=0$, $y_i=\frac{\pi}{2}$ e $x_f=1$, $y_f=0$}
    \label{bra}
\end{figure}

\par
Apresenta-se na figura \ref{bra} a primeira e última aproximação
para a minimização obtida. Verifica-se que existe uma grande concordância
entre a curva teórica, apresentada a azul e o resultado final. De facto,
em $69190$ iterações, diminuiu-se a acção (na realidade o tempo)
de $1.158~s$ para $1.0393~s$ no decorrer do programa.
\par
No que toca à distância entre a solução teórica e o resultado obtido,
verifica-se que nas $69190$ a diferença é cerca de $1~mm$.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=6cm]{bra_det.png}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{{\it Brachistochrone}, detalhe}
    \label{bra}
\end{figure}
\par
\subsection{Animações}
Também se realizou, no âmbito deste projecto, uma série de animações
em Gnuplot, que se exportaram como GIF e se colocaram em \cite{site}.
O código QR apresenta-se de seguida.
\par
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=3cm]{qr.png}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Código QR de \cite{site}}
    \label{bra}
\end{figure}
